\chapter{Localización en interiores }

Durante la última década el concepto de localización y navegación en exteriores se ha vuelto extremadamente común. Un ejemplo de esto es el uso de sistemas de posicionamiento global (GPS) para navegar por las calles de una ciudad. Con el gran incremento de la producción de estos dispositivos muchas más personas tienen acceso a esta tecnología. \\

Adicionalmente hoy en día existen un sin número de aplicaciones gratuitas que hacen uso de esta tecnología, que en su mayoría son gratuitas y están dirigidas hacia cualquier clase de usuario. De igual forma estas aplicaciones muestran información sobre restaurantes, bares, tiendas, etc. Una aplicación muy popular que hace uso de esta tecnología es Waze y cuenta con más de 7 millones de descargas en la Play Store de Google. \cite{C018}

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=150px,scale=1]{Kap3/WazeScreenshot}%
	\caption{Captura de pantalla de la aplicación Waze \cite{C019}} \label{fig:WazeScreenshot}
\end{figure}


Por otro lado la micro localización, también conocida como localización en interiores aún se considera que está en etapa temprana de desarrollo. Con tantos avances en la Geolocalización es difícil creer que el tema de localización en interiores no haya sido abordado. Se han desarrollado investigaciones exhaustivas durante años, sin embargo aún no se ha estandarizado un método para hacerlo. \\

Para poder encontrar la posición de alguien en un espacio cerrado, se necesita un punto de referencia. Es imposible recibir señales GPS satelitales en un espacio cerrado. Esto quiere decir que es necesario recurrir a nuevas tecnologías para este propósito . Para este propósito normalmente se hace uso de señales de radio, infrarrojo, ultrasonido o campos magnéticos para transmitir información. Una vez recolectada, esta información puede ser interpretada para ser usada en algoritmos de posicionamiento, otorgando distintos niveles de precisión. \cite{C018} \\


Para el desarrollar un sistema de navegación en espacio cerrado que sea de fácil implementación y que además pueda ser asequible al público se debe considerar una tecnología común y simple. Existen métodos de posicionamiento bastante precisos que hacen uso campos magnéticos, pero que su implementación es compleja y costosa \cite{C020}. Además de que no son una tecnología de fácil acceso. Por otro lado, se puede hacer uso de señales de radio, como aquellas emitidas por los Access Points de Wifi y dispositivos bluetooth, que son comunes y de fácil acceso para este propósito. Es importante entender esta tecnología para el desarrollo del proyecto. 

\section{Tecnologías usadas para navegación en interiores}

\subsection{Wi-Fi}

Wi-fi es una tecnología inalámbrica que permite a los usuarios conectarse a una red haciendo uso de dispositivos conocidos como puntos de acceso(Access Points). Opera principalmente sobre las bandas de frecuencia de 2.4GHz y 5 GHz, también conocida como la bandas científicas, industriales y médicas (ISM) y ha sido estandarizado por el instituto de ingenieros eléctricos y electrónicos (IEEE) como 802.11.  \cite{C018}

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=400px,scale=1]{Kap3/ciscoAP}%
	\caption{Cisco AP Small Business 500 \cite{C024}} \label{fig:ciscoAP}
\end{figure}

\subsection{Bluetooth}

Bluetooth es una tecnología de comunicación inalámbrica que permite que dispositivos electrónicos se comuniquen en distancias cortas, al igual que Wifi, opera en la banda de frecuencia de los 2.4GHz (ISM). A pesar de operar en una banda abierta, la tecnología Bluetooth es regulada por el SIG (grupo de interés especial de Bluetooth) y fue estandarizado por la IEEE como 802.15.1. Ejemplos comunes de dispositivos que hacen uso de Bluetooth son auriculares, joysticks, teclados y ratones inalámbricos, etc.  \cite{C018}



\section{Métodos de localización en interiores}

Las señales de radio emitidas por dispositivos inalámbricos tienen distintos usos que dependen del método de posicionamiento que desee ser implementado. Durante los últimos años muchos de estos métodos han sido implementados \cite{C021}, los más comunes son la triangulación y la cercanía (fingerprinting). Es importante comprender los parámetros a ser evaluados sobre la señal que va a ser usada como punto de referencia. \cite{C018}


\subsection{Cercanía (Fingerprinting)}

Fingerprinting utiliza los valores de RSSI de un grupo de dispositivos para crear una \emph{firma} de una ubicación específica. Esto se logra almacenando esta información junto con las dirección de sus respectivos dispositivos en una base de datos. Una vez que se han creado registros de muchos ubicaciones se realizan escaneos continuos y se genera un registro en tiempo real que se compara contra los registros existentes para obtener la ubicación más cercana registrada (representa la ubicación del usuario).\\

Esta técnica ofrece una precisión baja pero razonable y es sencilla de implementar. En el caso de Wi-Fi \cite{C023}, es posible utilizar los access points (AP) existentes en un edificio. Una desventaja, sin embargo, es que no se puede asegurar la disponibilidad de los AP utilizados para crear la huella digital. A pesar de que este problema se puede solucionar fácilmente reemplazando los valores RSSI faltantes con medidas arbitrarias, esto podría disminuir la precisión significativamente,especialmente si falta más de uno de estos valores. \\

Las balizas BLE también se  pueden utilizar para el registro de ubicaciones \cite{C024}. Se pueden distribuir estratégicamente para obtener la mayor cantidad de lecturas ofrecer un menor consumo de energía. Tener dispositivos dedicados para este propósito es definitivamente favorable, sin embargo, una gran cantidad de ellos debe adquirirse en para cubrir un área grande. \\

Independientemente del tipo de señal que se use, la toma de \emph{firmas (fingerprints)} tiene algunos inconvenientes. En primer lugar, registrar la colección de ubicaciones en un edificio requiere de mucho tiempo. \\

Al usar los beacons bluetooth, se necesitaría estudiar el edificio para evaluar la mejor ubicación para colocarlos y, en el caso de Wi-Fi, los lugares idóneos para recolectar las muestras para marcar la ubicación. Igualmente, cualquier cambio en el edificio puede afectar la lectura de la señal y las firmas con las ubicaciones (fingeprints) deben ser recalibradas. \cite{C018}

\subsection{Proximidad}

El posicionamiento basado en la proximidad consiste en ubicar un dispositivo dependiendo de su distancia a otro dispositivo. Todo el protocolo de iBeacon en sí se trata de proximidad \cite{C031}. El método de proximidad solo indica si un dispositivo buscado está dentro del alcance de otro dispositivo y no puede proporcionar una posición precisa del mismo. Es posible considerar esta técnica como viable dependiendo de cuán precisa se requiere que sea la posición. Al establecer la intensidad de la señal de los beacons BLE en un valor pequeño, por ejemplo, emitiendo solo a unos pocos metros, la posición de la baliza podría ser lo suficientemente precisa. \cite{C030}

\subsection {Cálculo de distancia}

Para poder calcular la distancia entre un smarthphone y un beacon, una ecuación debe ser expresada y resuelta. La siguiente ecuación usada por la librería de beacons de Android se puede usar para realizar el cálculo de la distancia: \\

\begin{equation}
    D = C1 * \frac{RSSI}{TxPower}^{C2}   + C3
\end{equation}

Las constantes C1, C2 y C3 dependen del chip bluetooth y antena utilizados por el dispositivo móvil y pueden ser calculadas utilizando el método expuesto por la librería de Android. Disponible en \cite{C034}

\subsubsection{RSSI (Received Signal Strength Indicator)}

La medición de la potencia de la señal captada por un receptor es medida haciendo uso de un parámetro de la señal conocido como el indicador de potencia de señal recibida (RSSI). Como su nombre lo indica, el RSSI es la medida de potencia presente en la señal recibido por el smartphone, representada en dBms. \cite{C022}. Una señal con potencia inferior a -100 dBm se considera muy débil, una con -50dBm o superior es considerada como fuerte. Este valor no debe ser confundido con la potencia transmitida, que se mide en las mismas unidades, pero que representa algo completamente diferente. \cite{C018} Por defecto en los beacons de Estimote la potencia transmitida se asume que es el valor de RSSI a un metro de distancia. La distancia D obtenida de la ecuación 2.1 es la distancia desde el dispositivo hasta el beacon usado en la trilateración. \cite{C030}

\subsection {Localización (triangulación)}

%El método de triangulación utiliza el RSSI en una forma diferente al algoritmo de cercanía. En lugar de sólo recolectar esta información, la utiliza para calcular la distancia existente entre el transmisor y los dispositivos receptores. Para que este método funcione se necesitan tres o más transmisores de referencia que deben estar posicionados de tal forma que cubran el área donde se desea operar. \cite{C018} \\


%A continuación, las distancias a los dispositivos de referencia son aproximadamente
%calculadas por el dispositivo receptor y el punto de intersección entre estas distancias es
%encontrado, suele ser donde se encuentra físicamente localizado el receptor \cite{C025}.  

%\begin{figure} [H]
%	\centering%
	%\includegraphics[width=400px,scale=1]{Kap3/triangulationMethod}%
	%\caption{Método de triangulación de señales. Tomado de \cite{C018}} \label{fig:triangulationMethod}
%\end{figure}

%Otra versión de este método utiliza círculos imaginarios dibujados al rededor de los dispositivos de %referencia para encontrar los puntos de intersección entre ellos. El radio de estos círculos se calcula %basado en las medidas de RSSI capturadas de cada punto de referencia y el tiempo que le toma a la señal %viajar hasta el dispositivo receptor. Una vez que tres o más de estos círculos se intersecten se puede %determinar la ubicación del usuario. \cite{C018}

%\begin{figure} [H]
%	\centering%
	%\includegraphics[width=300px,scale=1]{Kap3/circleTriangulationMethod}%
	%\caption{Triangulación usando múltiples puntos de intersección. Tomado de \cite{C018}	} %\label{fig:circleTriangulationMethod}
%\end{figure}

La triangulación es una vieja técnica usada para calcular una posición desconocida dados dos puntos. Es la misma técnica utilizada por los griegos para calcular el radio de la órbita de la tierra al rededor del sol\cite{C032}. Esta técnica permite encontrar su posición si se conocen otros dos puntos fijos y sus respectivos ángulos. Conociendo la posición de un punto dado es posible calcular la distancia hasta él. \\ 

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=200px,scale=1]{Kap3/triangulation.png}%
	\caption{Método de triangulación de señales. Tomado de \cite{C030}} \label{fig:triangulationMethod}
\end{figure}

Mediante el uso de la siguiente ecuación que combina el lado L y los dos ángulos conocidos alfa y beta es posible calcular la distancia \emph{d} al observador. Esto simboliza la posición relativa desde los dos puntos conocidos, como se aprecia en la figura anterior. \cite{C032,C033}

\begin{equation}
    d = L \frac{\sin{\alpha} \sin{\beta}}{sin(\alpha + \beta)}
\end{equation}

\subsection{Trilateración}

Al igual que la triangulación, la trilateración es una técnica que se utilizar para calcular una posición. Mientras que los ángulos son vitales si se quiere usar triangulación, la trilateración se trata de medir distancias. Esta técnica requiere de tres puntos de referencia y de conocer la distancia de cada uno de estos puntos hasta el observador. Estas distancias pueden ser medidas a través del valor del RSSI. Cuando las posiciones y las distancias son conocidas, la posición del dispositivo en cuestión puede ser calculada \cite{C035,C036,C037}. Esta técnica puede ser utilizada con más o menos puntos de referencia. Como se ve en la siguiente figura, la posición calculada será más precisa si se usan más puntos de referencia. Si sólo se usa el punto de referencia A, la posición exacta no puede ser calculada, sólo se sabe que está en algún punto del círculo con el centro A y cuyo radio es la distancia desde A al dispositivo. Esto también se conoce como posicionamiento basado en la proximidad. La ecuación que describe este circulo es:

\begin{equation}
    d^{2} = (x-x_{a})^2 + (y-y_a)^2
\end{equation}

donde d es la distancia, {x\textsubscript{a}, y\textsubscript{a}} son las coordenadas de A y (x,y) son las coordenadas desconocidas del dispositivo que se desea localizar. \\

Añadiendo el punto de referencia B, es posible descartar todas las posibles ubicaciones, excepto dos. Los puntos A y B conocen su distancia al dispositivo buscado, es posible calcular estas dos posibles ubicaciones, son las dos intersecciones de los círculos. Esto también se conoce como bilateración y la solución se obtiene resolviendo:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    d^{2}_a = (x-x_{a})^2 + (y-y_a)^2 \\
    d^{2}_b = (x-x_{b})^2 + (y-y_b)^2
    \end{aligned}
\end{equation}


donde d\textsubscript{a}, d\textsubscript{b} son las dos distancias conocidas, ({x\textsubscript{a}, y\textsubscript{a}}) y ({x\textsubscript{b}, y\textsubscript{b}}) las coordenadas conocidas de A y B, (x, y) las coordenadas desconocidas.


Para calcular la posición exacta del dispositivo buscado, un tercer punto de referencia C necesita ser añadido. Así es posible excluir uno de los anteriores puntos de intersección y así obtener una posición final. Esto se logra resolviendo estas tres ecuaciones:

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    d^{2}_a = (x-x_{a})^2 + (y-y_a)^2 \\
    d^{2}_b = (x-x_{b})^2 + (y-y_b)^2 \\
    d^{2}_c = (x-x_{c})^2 + (y-y_c)^2
    \end{aligned}
\end{equation}



donde las dos primeras ecuaciones son las mismas que en la ecuación 2.4, refiriéndose a A y B, y la tercera se refiere a C. Un punto único con coordenadas (x, y). \cite{C030}


\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=300px,scale=1]{Kap3/trilateration.png}%
	\caption{Trilateración ilustrada para uno, dos y tres.
transmisores. Al agregar transmisores, las posibles posiciones disminuirán. Tomado de \cite{C030}} \label{fig:trilaterationMethod}
\end{figure}


Usando valores RSSI, hay una buena probabilidad de que las distancias sean erróneas y podría dar lugar a círculos que no se intersectan. Los puntos de referencia también podrían ser colocados de manera que los círculos se superponen sin intersectarse entre sí. Ambos escenarios darían lugar a un sistema de ecuaciones sin solución. Dentro del proyecto se pretende hacer uso de estos métodos en un futuro para enriquecer la experiencia de usuario tanto como sea posible.

%\url{https://www.hindawi.com/journals/misy/2016/2083094/} \\
%\url{https://www.theseus.fi/bitstream/handle/10024/105619/Herrera%20Vargas_Milan.pdf?sequence=1} \\ 
%\url{https://developers.googleblog.com/2015/07/lighting-way-with-ble-beacons.html} \\
%\url{https://www.talentica.com/assets/white-papers/indoor-positioning-with-ble-beacons.pdf} \\
